
\begin{activite}[Patinage mathématique]
\parbox{0.49\linewidth}{
 L'entraîneur (un brin facétieux) de Ryan Gougère (troisième au championnat de
troisième district inter-cantonal de patinage artistique) lui demande de
travailler un mouvement. 

Il le lui décrit de la façon suivante: 
\begin{itemize}
 \item La partie de ton corps, située en $A$\\ doit finir en $B$.
 \item Tout point $C$ de ton corps doit finir en un point $D$ tel que les
segments $[AD]$ et $[CB]$
    aient le même milieu.
\end{itemize}
}\hfill\parbox{0.49\linewidth}{
\begin{center}
%\href{run:./2G3/inc_2G3_accomp/%2G3_acti_ryangougere_geogebra.ggb}{%
\begin{tikzpicture} [general, scale=0.5]
\draw[quadrillage] (0,1) grid (14,10);
\draw (1,5)--(1,6)--(5,6)--(5,2)--(6,2);
\draw (5,6)--(7,8);
\draw (4,7)--(8,7);
\draw (7.2,8.9)--(8,8.9);
\fill (7.5,9.4) circle (6pt);
\fill (13,8) circle (3pt);
\fill (6,7) circle (3pt);
\draw (7,9) circle (1);
\draw (6,7) node[above left] {$A$};
\draw (13,8) node[above left] {$B$};
\end{tikzpicture}
\end{center}}
\vspace{0.7em}
\begin{enumerate}
\item Reproduire la figure puis  construire Ryan Gougère en position après le mouvement.  
\item Quel est ce mouvement mystérieux?\\ N'y aurait-il pas une manière plus simple de décrire l'image du point $C$?
\end{enumerate}




\end{activite}

 \begin{activite}[Zellige]\label{2G3_Zellige}
 
 Cette activité consiste à étudier l'enchaînement de deux translations sur un damier de carreaux Zellige, un carrelage décoratif originaire de l’Antiquité Méditerranéenne et du Moyen Orient.
 \vspace{-0.5em}
\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general, scale=0.32]
\draw[quadrillage] (0,0) grid (42,17);
  \foreach \x/\N in {0/0, 4/1,8/2,12/3,16/4,20/5,24/6,28/7, 32/8, 36/9}
{ \foreach \y/\M in {0/4,4/3,8/2,12/1} {\draw (0+\x,2+\y)--(1+\x,0+\y)--(2+\x,0+\y)--(3+\x,1+\y)--(4+\x,0+\y)--(5+\x,0+\y)--(4+\x,2+\y)--(6+\x,4+\y)--(4+\x,4+\y)--(3+\x,5+\y)--cycle;
\draw (2.5+\x,2.2+\y) node[draw,circle] {\small \M\N};}}
\draw[epais, color=C1,->] (0,14)--(12,6);
\draw[epais, color=C1,->] (9,4)--(5,0);
\draw[epais, color=C1,->] (29,0)--(33,4);
\draw[epais, color=C1,->] (20,16)--(28,12);
\draw[epais, color=C1,->] (34,16)--(42,16);
\draw[epais, color=C1,->] (17,4)--(17,0);
\draw[epais, color=C1] (0,14) node[left] {{\boldmath $\vv u$}};
\draw[epais, color=C1] (5,0) node[below] {{\boldmath $\vv v$}};
\draw[epais, color=C1] (29,0) node[below] {{\boldmath $\vv r$}};
\draw[epais, color=C1] (20,16) node[above] {{\boldmath $\vv w$}};
\draw[epais, color=C1] (42,16) node[right] {{\boldmath $\vv s$}};
\draw[epais, color=C1] (17,0) node[below] {{\boldmath $\vv t$}};
 \end{tikzpicture}
\end{center}
  \vspace{-1em}
 \begin{colonne*exercice}
 \begin{enumerate}
  \item {\bfseries  Enchaînement 1}
 \begin{enumerate}
  \item Quelle est l'image  du carreau 13 par la translation de vecteur $\vv u$?
  \item Quelle est l'image de cette image par la translation de vecteur $\vv v$?
  \item \'Emettre une conjecture sur la nature de la transformation correspondant à l'enchaînement de ces deux translations.
   \end{enumerate}
   \vspace{1.149em}
  \begin{cadre}[A1][A4]
   On notera $\vv u +\vv v$ les caractéristiques de cette nouvelle transformation.
  \end{cadre}
  \item {\bfseries  Enchaînement 2}
 \begin{enumerate}
  \item Quelle est l'image  du carreau 13 par la translation de vecteur $\vv s$?
  \item Quelle est l'image de cette image par la translation de vecteur $\vv t$?
  \item \'Emettre une conjecture sur $\vv s + \vv t$.
 \end{enumerate}
  \item {\bfseries  Enchaînement 3}
 \begin{enumerate}
  \item Quelle est l'image  du carreau 13 par la translation de vecteur $\vv v$?
  \item Quelle est l'image de cette image par la translation de vecteur $\vv r$?
  \item \'Emettre une conjecture sur $\vv v + \vv r$.
 \end{enumerate}
 \end{enumerate}
 \end{colonne*exercice}
 \end{activite}
 

 \begin{activite}[Sans carreaux]
  Tracer trois vecteurs et placer un point $A$ comme sur la figure ci-dessous.
 
 \parbox{0.49\linewidth}{
  \begin{tikzpicture}[general]
   \draw[->,color=A1, epais] (0,0)--(5,2);
   \draw[->,color=C1, epais] (6,1.5)--(5,0);
   \draw[->,color=H1, epais] (4,-0.8)--(2,-0.1);
   \pointFigure{0.5}{-0.5}{A}{left}
   \draw[color=A1] (2.5,1) node[above]{{\boldmath $\vv u$}};
   \draw[color=C1] (5.5,0.75) node[right]{{\boldmath $\vv v$}};
   \draw[color=H1] (3,-0.45) node[above]{{\boldmath $\vv w$}};
  \end{tikzpicture}
}\hfill\parbox{0.49\linewidth}{
  \begin{enumerate}
   \item Construire le point $C$ tel que $\vv{AC}=\vv v+\vv v$.
   \item Construire le point $B$ tel que 
   
   $\vv{AB}=\vv u +\vv v+\vv w$.
  \end{enumerate}}
 \end{activite}



\begin{debat}[La Valette]
L'île de Malte, de par sa position stratégique dans la mer Méditerranée, a fait l'objet de grandes convoitises et invasions avant d'obtenir son indépendance en 1964.


Théotime a été fasciné par ce mélange de cultures dès sa première visite de l'île et  conseille le voyage à tous ses amis. 
Il se fait un plaisir de fournir à ceux qui le désirent le plan ci-dessous de La Valette, capitale de l'île. 
Il y a marqué d'une croix quelques sites à visiter:
\begin{colitemize}{3}
\item $A$: Musée Archéologique
\item $B$: Lower Barraca Gardens
\item $C$: Cathédrale Saint John
\item $E$: \'Eglise carmélite
\item $G$: Musée de la guerre
\end{colitemize}
\vspace{-0.5em}
\begin{center}
\input{./2G3/inc_2G3/2G4_acti_planlavalette.tex}
\end{center}


Naïm veut visiter le musée d'archéologie, la cathédrale Saint John, Lower Baccara Gardens, le musée de la Guerre, l'église Carmélite dans cet ordre.

Naïm arrive à la Valette, au terminus des bus,  avec le plan de Théotime et a la désagréable surprise de constater que le gouvernement maltais a remplacé tous les noms de rues en anglais par des noms maltais. Il n'arrive plus à se repérer. 
\vspace{-1em}
\begin{enumerate}
 \item Proposer une méthode pour repérer les sites sélectionnés par Naïm.
 \item Proposer une méthode pour définir les déplacements entre chacun des sites.
\end{enumerate}
\end{debat}




\begin{activite}[Coordonnées]

\partie[coordonnées d'un vecteur]\label{2G3_debat4_partie1}
\vspace{-2em}
 \begin{enumerate}
  \item Construire un repère $(O; I, J)$. On notera $\vv{OI}=\vv \imath$ et $\vv{OJ}=\vv \jmath$.
   \item Placer dans ce repère les points $M$, $P$, $R$ tels que: 
   \begin{colenumerate}{3}  
   \item $\vv{OM}=2\vv \imath$ 
   \item $\vv{OP}=3\vv \jmath$ 
   \item $\vv{OR}=2\vv \imath+3\vv \jmath$ 
   \end{colenumerate}
  \item Quelles semblent être les relations entre les égalités vectorielles et les coordonnées des points?
  \item Placer dans le repère le point $N$ de coordonnées $(-5;1)$. 
  \item Donner une égalité vectorielle liant $\vv{ON}$, $\vv \imath$ et $\vv \jmath$.
\item  On considère un point quelconque $E$ de coordonnées $(x_E;y_E)$. 
 
Donner une égalité vectorielle liant $\vv{OE}$, $\vv \imath$ et $\vv \jmath$.
\end{enumerate}
\vspace{-1.5em}
\begin{cadre}[A1][A4]
Les coefficients obtenus dans la décomposition du vecteur $\vv{OE}$ \\en fonction des vecteurs $\vv\imath$ et $\vv \jmath$ sont appelés coordonnées du vecteur $\vv{OE}$.
\end{cadre}
\partie[coordonnées de deux vecteurs]
Compléter la figure de la partie\RefPartie{2G3_debat4_partie1}. 
\begin{enumerate}
 \item Placer le point $S$ tel que $\vv{OM}=\vv{NS}$. Lire les coordonnées du point $S$.
 
\item  Conjecturer une relation liant les coordonnées des points $M$, $N$, $S$.
  
\item Conjecturer une relation liant les coordonnées de deux vecteurs égaux. 
 
\end{enumerate}


\end{activite}

\begin{activite}[Opérations]
\partie[coordonnées d'une somme]
\vspace{-2em}
 \begin{enumerate}
\item Dans un repère $(O; I, J)$, placer les points suivants.
\begin{colitemize}{5}
\item $A(1;5)$ \item $B(-4;2)$ \item $C(-2;-1)$ \item $D(1; -2)$ \item $E(4;2)$
\end{colitemize}
  \item Construire les points $R$, $S$ et $T$ tels que:
  \begin{colenumerate}{3} \item $\vv{AR}=\vv{AB}+\vv{AC}$ \item $\vv{AS}=\vv{ED}+\vv{DB}$ \item $\vv{CT}=\vv{BC}+\vv{ED}$ \end{colenumerate}
  \item Lire les coordonnées des vecteurs suivants:
  \begin{colenumerate}{9} \item $\vv{AR}$ \item $\vv{AB}$ \item $\vv{AC}$ \item $\vv{AS}$ \item $\vv{ED}$ \item $\vv{DB}$ \item $\vv{CT}$ \item $\vv{BC}$ \item $\vv{ED}$ \end{colenumerate}
  \item Quelles relations lient les coordonnées du vecteur $\vv{u}+\vv{v}$ à celles des vecteurs $\vv{u}$ et $\vv{v}$?
 \end{enumerate}
\partie[vecteurs colinéaires]
On considère un repère $(O;I,J)$. 
\begin{enumerate}
\item Soit $\vv u \left(\begin{array}{c}-1\\4\end{array}\right)$ et $\vv v \left(\begin{array}{c}5\\2\end{array}\right)$. Calculer les coordonnées des vecteurs suivants.
\begin{colenumerate}{3}
\item $\vv w=2\vv u$ \item $\vv t =-3\vv v$ \item $\vv z=2\vv u-3\vv v$
\end{colenumerate}
\item {\bfseries Un cas simple et pratique}
 \begin{enumerate}
  \item Placer un vecteur $\vv{AB}$ de coordonnées $\left( \begin{array}{c} 2\\3 \end{array}\right)$  et un vecteur $\vv {CD}$ de coordonnées $\left( \begin{array}{c} 4\\6 \end{array}\right)$.
  \item Que peut-on dire de ces coordonnées?
\end{enumerate}
 \item Parmi les vecteurs suivants, lesquels sont colinéaires?
 \begin{colitemize}{5}
 \item $\vv a \left(\begin{array}{c}-6\\3\end{array}\right)$
 \item $\vv b \left(\begin{array}{c}0\\5\end{array}\right)$
 \item $\vv c \left(\begin{array}{c}8\\-4\end{array}\right)$
 \item $\vv d \left(\begin{array}{c}3\\0\end{array}\right)$
 \item $\vv e \left(\begin{array}{c}0\\4\end{array}\right)$
 \end{colitemize}
 \end{enumerate}
\end{activite}

